\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{\thechapter\ #1}{#1}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\thesection\ #1}}


\chapter{Uvodni zadaci}

\input{podesavanja/stil_strane.tex}
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}


\komentar{Dodati svuda da budu bar dva test primera, tj svuda gde to moze i ima smisla (za zdravo svete jasno je da nemogu da se napisu dva test primera.)}

\section{Samo ispis}

\begin{Exercise}[label=v1.1_01] 
Napisati program koji na standardni izlaz ispisuje tekst \kckod{Zdravo svete!}.
\komentarM{Dodati test primer. Voditi racuna da nakon teksta zadatka ide prazan red pa test primer, a ne oznaka za prazan red sa dve crte pa test primer! To je vazno zbog uvlacenja i poravnavanja test primera.}

\komentarM{TODO srediti resenje}

\linkresenje{v1.1_01}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=v1.1_01]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.1_UvodniZadaci/1_01.c}
\end{Answer}

\begin{Exercise}[label=p1_15]
\komentarJ{Za ovaj zadatak nema resenja. To do: dodati (Jovana). *}
\komentarM{Andjelka je bila dala neki smislen predlog kako ovaj zadatak preformulisati da ima smisla.}
Napisati program koji na standarni izlaz ispisuje sledeći tekst: \\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Karakteri : \" \% \{ * + = a}#
#\izlaz{Brojevi: 43, -56, 455}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1_15}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1_15]
%\includecode{resenja/1_UvodniZadaci/1_01.c}
\end{Answer}

\section{Celi brojevi}

\komentarM{u resenjima komentare nikada ne pisati pored koda vec iznad koda. To je zbog poravnanja. Da bi nam ceo kod bio na isti nacin nazublje, pustacemo ga kroz indent sa odredenim parametrima. indent nekako cudno pravnava kod koji je tako sa strane i ne bude lepo. Zato je bolje da to u startu nemamo. Postojala je vec kartica na ovu temu na trell-u, a dodala sam jos jednu. Slobodno obrisi ovaj komentar kada ga procitas :-)}

\begin{Exercise}[label=p1.1_01] 
Napisati program za uneti ceo broj ispisuje taj broj, njegov kvadrat i njegov kub. 
\komentar{Nije dobro povezano sa resenjem, pojavljuju se znakovi pitanja. Dodati bar jos jedan test primer.}

\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite ceo broj:}\ulaz{4}#
#\izlaz{Kvadrat:16}#
#\izlaz{Kub: 64}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1_01}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.1_01]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.1_UvodniZadaci/praktikumi4/1_01.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[label=v1.1_02] 
Napisati program koji za uneta dva cela broja ispisuje najpre unete vrednosti, a zatim i njihov zbir, razliku, proizvod, ceo deo pri deljenju prvog broja drugim brojem 
i ostatak pri deljenju prvog broja drugim brojem. 
\napomena{Pretpostaviti da je unos korektan, tj.~da druga uneta vrednost nije 0.}

\komentar{Podesiti resenje. Izbaciti suvisne komentare iz resenja.}

\linkresenje{v1.1_02}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=v1.1_02]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.1_UvodniZadaci/1_02.c}
\end{Answer}

\subsection{Prodavnica}

\begin{Exercise}[label=p1_005]
Napisati program koji pomaže kasirki da izračuna ukupan račun ako su poznate cene dva kupljena artikla. 
\napomena{Pretpostaviti da su cene artikala pozitivni celi brojevi.}

\komentarM{ dodati test primere.}

\linkresenje{p1_005}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1_005]

Rešenje ovog zadatka svodi se na rešenje zadatka \ref{v1.1_02}, na deo koji se odnosi na izračunavanje zbira dva broja. Zbog pretpostavke da su cene artikala pozitivni celi brojevi, tip promenljivih za artikle treba da bude \kckod{unsigned int}.
\end{Answer}

\begin{Exercise}[label=p1_05]
Napisati program koji za unetu količinu jabuka u kilogramima i unetu
cenu po kilogramu ispisuje ukupnu vrednost date količine jabuka. \napomena{Pretpostaviti da je cena jabuka pozitivan ceo broj.} 

\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite kolicinu jabuka (u kg):}\ulaz{6}#
#\izlaz{Unesite cenu (u dinarima):}\ulaz{82}#
#\izlaz{Molimo platite 492 dinara.}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1_05}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1_05]

Rešenje ovog zadatka svodi se na rešenje zadatka \ref{v1.1_02}, na deo koji se odnosi na izračunavanje proizvoda dva broja. Zbog pretpostavke da su cene artikala pozitivni celi brojevi, tip promenljivih za artikle treba da bude \kckod{unsigned int}.
\end{Answer}

\begin{Exercise}[label=p1.1_06] 
Napisati program koji pomaže kasirki da obračuna kusur koji treba da vrati kupcu. Za unetu cenu artikla, količinu artikla i iznos koji je kupac dao, program treba da ispiše vrednost kusura. \napomena{Pretpostaviti da su cene svih artikala pozitivni celi brojevi, kao i da su unete vrednosti ispravne, tj.~da se može vratiti kusur.}

\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite redom cenu, kolicinu i iznos:}\ulaz{132 2 500}#
#\izlaz{Kusur je 236 dinara.}#
\end{upotreba}
\end{miditest}

\komentarM{Dodati svuda gde moze da budu bar dva test primera. U resenju bi trebalo koristiti tip unsigned zbog pretpostavke da je u pitanju pozitivan broj.}

\linkresenje{p1.1_06}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.1_06]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.1_UvodniZadaci/praktikumi4/1_06.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[label=v1.1_08] 
Napisati program koji za unetu cenu proizvoda ispisuje najmanji broj novčanica koje je potrebno izdvojiti prilikom plaćanja proizvoda. Na raspolaganju su novčanice od 1000, 100, 50, 10 i 1 dinar. \napomena{Pretpostaviti da je cena proizvoda pozitivan ceo broj.}

\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite cenu proizvoda:}\ulaz{8367}#
#\izlaz{8367=8*1000+ 3*100 +1*50 +1*10 +7*1}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite cenu proizvoda:}\ulaz{934}#
#\izlaz{934=0*1000+ 9*100 +0*50 +3*10 +4*1}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{v1.1_08}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=v1.1_08]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.1_UvodniZadaci/1_08.c}
\end{Answer}



\subsection{Naredba dodele}
\begin{Exercise}[label=v1.1_10] 
Date su dve celobrojne promenljive. Napisati program koji razmenjuje njihove vrednosti.

\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesi dve celobrojne vrednosti:}\ulaz{5 7}#
#\izlaz{pre zamene: x=5, y=7}#
#\izlaz{posle zamene: x=7, y=5}#
\end{upotreba}
\end{miditest}

\linkresenje{v1.1_10}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=v1.1_10]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.1_UvodniZadaci/1_10.c}
\end{Answer}

\begin{Exercise}[label=p1_14]
Date su dve celobrojene promenljive $a$ i $b$. Napisati program koji promenljivoj $a$ dodeljuje
njihovu sumu, a promenljivoj $b$ njihovu razliku. \napomena{Ne koristiti pomoćne
promenljive}. 

\komentarM{ako ne zelimo da damo resenje, onda iskomentarisemo naredni red, da se ne bi stavljao link na resenje koje ne postoji.}
%\linkresenje{p1_14}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1_14]
%\includecode{resenja/1_UvodniZadaci/1_01.c}
\end{Answer}

\subsection{Cifre}
\komentar{Kod svih zadataka dodato je da podrazumevamo ispravan unos\\}

\komentar{Broj - pozitivan ili prirodan? Cini mi se da je u R zadacima pozitivan a u I zadacima prirodan :)\\}

\komentar{Kog tipa da budu broj koji se unosi i cifre?
Prosle godine: u uvodnim zadacima je sve bilo  int da ih ne zbunjujemo previse. Od naredbe grananja smo poceli da cifre definisemo kao char a broj kao int pa uzmemo apsolutnu vrednost. Kako sada? Trenutno je u resenjima sve int.\\
}
\begin{Exercise}[label=v1.1_05] 
Napisati program koji za uneti pozitivan trocifreni broj na standardni izlaz ispisuje njegove cifre jedinica, desetica i stotina. \napomena{Pretpostaviti da je unos ispravan.}

\komentarM{Ako je pretpostavka da je broj pozitivan da onda tip u resenju treba da bude unsigned}

\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesi trocifreni broj:}\ulaz{697}#
#\izlaz{jedinica 7, desetica 9, stotina 6}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesi trocifreni broj:}\ulaz{504}#
#\izlaz{jedinica 4, desetica 0, stotina 5}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{v1.1_05}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=v1.1_05]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.1_UvodniZadaci/1_05.c}
\end{Answer}

\begin{Exercise}[label=v1.1_06] 
Napisati program koji učitava pozitivan trocifreni broj sa standardnog ulaza i ispisuje broj dobijen obrtanjem njegovih cifara. \napomena{Pretpostaviti da je unos ispravan.}

\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesi trocifreni broj:}\ulaz{892}#
#\izlaz{Obrnuto: 298}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesi trocifreni broj:}\ulaz{230}#
#\izlaz{Obrnuto: 32}#
\end{upotreba}
\end{miditest}

\linkresenje{v1.1_06}
\komentarM{Ovaj zadatak mozda prebaciti u if? Kako proveriti da li je uneti broj stvarno trocifren? Ili nekako formulisati zadatak tako da nije neophodno da broj bude trocifren. Npr, ispisuje broj koji se dobije kada cifra jedinica i cifra stotina zamene mesta.}
\komentarM{Sve zadatke koji se bave radom sa ciframa broja grupisati na jedno mesto.}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=v1.1_06]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.1_UvodniZadaci/1_06.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[label=p1.1_07] 
Napisati program koji za uneti prirodni četvorocifreni broj:
\begin{enumerate}
\item izračunava proizvod cifara
\item izračunava razliku sume krajnjih i srednjih cifara 
\item izračunava sumu kvadrata cifara
\item izračunava broj koji se dobija ispisom cifara u obrnutom poretku
\item izračunava broj koji se dobija zamenom cifre jedinice i cifre stotine
\end{enumerate}
\napomena{Pretpostaviti da je unos ispravan.}
\komentarM{Ponovo imamo problem sa time sto je broj cetvorocifren a nemamo if proveru?}

\begin{maxitest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite cetvorocifreni broj:}\ulaz{2371}#
#\izlaz{Proizvod cifara: 42}#
#\izlaz{Razlika sume krajnjih i srednjih: -7}#
#\izlaz{Suma kvadrata cifara: 63}#
#\izlaz{Broj u obrnutom poretku: 1732}#
#\izlaz{Broj sa zamenjenom cifrom jedinica i stotina: 2173}#
\end{upotreba}
\end{maxitest}
\linkresenje{p1.1_07}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.1_07]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.1_UvodniZadaci/praktikumi4/1_07.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[label=p1.1_08] 
Napisati program koji ispisuje broj koji se dobija izbacivanjem cifre desetica u unetom prirodnom broju.

\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj:}\ulaz{1349}#
#\izlaz{Rezultat je: 139}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.1_08}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.1_08]
%\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.1_UvodniZadaci/praktikumi4/1_08.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[label=p1.1_09] 
\komentar{Da li je ovaj zadatak za uvodno potpoglavlje sa celim brojevima? Ima pow i kastovanje. Mozda pre da ide u zadatke gde su mesano celi i realni\\}
Napisati program koji za unete prirodne brojeve $x$, $c$ i $p$ ispisuje broj koji se dobija ubacivanjem cifre $c$  u broj $x$ 
na poziciji $p$. Možemo podrazumevati da je broj $p$ manji od ukupnog broja cifara broja $x$ i da numeracija cifara počinje od 0. \uputstvo{Koristiti funkciju \kckod{pow} iz \kckod{math.h} biblioteke.}\\
\komentarM{Izmenila bih da numeracija cifara pocinje od 0, jer se to uklapa sa tezinskim faktorom i nekako je logicnije. Izmenjeno. Izmeniti i resenja. }
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite redom x, c i p:}\ulaz{140 2 2}#
#\izlaz{Rezultat je: 1420}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.1_09}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.1_09]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.1_UvodniZadaci/praktikumi4/1_09.c}
\end{Answer}

\begin{Exercise}[label=p1_16]
\komentar{Isto i za ovaj zadatak: da li je ovaj zadatak za uvodno potpoglavlje sa celim brojevima? Ima pow i kastovanje. Mozda pre da ide u zadatke gde su mesano celi i realni. Ili bez pow. \\}
Sa standardnog unosa se unosi prirodan broj $n$ i cifre $c_1$ i $c_2$. Napisati program ispisuje broj dobijen umetanjem cifara $c1$ i $c2$ na mesta stotina i hiljada broja $n$. 
\napomena{Za neke ulazne podatke može se dobiti neočekivan rezultat zbog prekoračenja, što ilustruje test primer broj xx.}
\komentarM{Meni ovo deluje kao tekst zadatka cije je resenje dato kod 1.33, mozda gresim. *ODGOVOR: jeste, to je sada povezano*}

\linkresenje{p1_16}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1_16]
%\includecode{resenja/1_UvodniZadaci/1_01.c}
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.1_UvodniZadaci/1_11.c}
\end{Answer}

\begin{comment}
\begin{Exercise}[label=p1_23]
\komentarM{Ovaj zadatak je uredu ukoliko mu se definise odgovarajuci tekst, a kao jedan test primer postavi ilustracija prekoracenja. )}
Ovo je resenje za zadatak sa tekstom iznad :) \\
\linkresenje{p1_23}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1_23]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.1_UvodniZadaci/1_11.c}
\end{Answer}
\end{comment}

\section{Realni brojevi}

\begin{Exercise}[label=v1.1_03] 
Napisati program koji učitava realnu vrednost izraženu
   u inčima, konvertuje tu vrednost u centimetre i ispisuje je zaokruženu na dve decimale. \uputstvo{Jedan inč ima $2.54$ centimetra.\\}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesi broj inca:}\ulaz{4.69}#
#\izlaz{4.69 in = 11.91 cm}#
\end{upotreba}
\end{miditest}  
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{2}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesi broj inca:}\ulaz{71.426}#
#\izlaz{71.43 in = 181.42 cm}#
\end{upotreba}
\end{miditest}   

\linkresenje{v1.1_03}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=v1.1_03]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.1_UvodniZadaci/1_03.c}
\end{Answer}

\komentar{Jovana: Zadaci sa konverzijama - funte->kilogrami i slicno su razdvojeni. Uz njih nema resenje a mislim da tako treba i da ostane jer se svi resavaju isto kao in->cm. Da li bismo mogli da zadatak sa C->F da preformulisemo tako da je temperatura ceo broj? To bi bila lepa ilustracija za kastovanje.
}

\begin{Exercise}[label=p1.1_10a] 
Napisati program koji učitava dužinu izraženu
   u miljama, konvertuje tu vrednost u kilometre i ispisuje je zaokruženu na dve decimale. \uputstvo{Jedna milja ima $1.609344$ kilometara.}
\linkresenje{?}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[label=p1.1_10b] 
Napisati program koji učitava težinu izraženu
   u funtama, konvertuje tu vrednost u kilograme i ispisuje je zaokruženu na dve decimale. \uputstvo{Jedna funta ima $0.45359237$ kilograma.}
\linkresenje{?}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[label=p1.1_10c] 
Napisati program koji učitava temperaturu izraženu
   u farenhajtima, konvertuje tu vrednost u celzijuse i ispisuje je zaokruženu na dve decimale. \uputstvo{$F=\frac{9\cdot C}{5}+32$}
\linkresenje{?}
\end{Exercise}

\begin{comment}
\begin{Exercise}[label=p1.1_10] 
\komentarM{Razbiti ovaj zadatak na tri zadatka i staviti da idu zajedno uz zadatak sa incima. *ODGOVOR: zadatak je razbijen* }
Napisati program koji:
\begin{itemize}
\item unetu dužinu u miljama konvertuje u kilometre (1 mi = 1.609344 km)
\item unetu težinu u funtama konvertuje u kilograme ( 1 lb = 0.45359237 kg)
\item unetu temperaturu u celzijusima konvertuje u farenhajte ($F=\frac{9\cdot C}{5}+32$)
\end{itemize}


\begin{maxitest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite duzinu u miljama:}\ulaz{1.8}#
#\izlaz{Vrednost duzine u kilometrima je: 2.896819}#
#\izlaz{Unesite tezinu u funtama:}\ulaz{10}#
#\izlaz{Vrednost tezine u kilogramima je: 4.535923}#
#\izlaz{Unesite temperaturu u celzjusima:}\ulaz{37.2}#
#\izlaz{Vrednost temperature u farenhajtima je: 98.960007}#
\end{upotreba}
\end{maxitest}
\linkresenje{p1.1_10}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.1_10]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.1_UvodniZadaci/praktikumi4/1_10.c}
\end{Answer}
\end{comment}


\begin{Exercise}[label=p1.10_]
Napisati program koji za unete realne vrednosti $a_{11}$, $a_{12}$, $a_{21}$, $a_{22}$  ispisuje vrednost determinante matrice:
\begin{verbatim}
  a11 a12 
  a21 a22
\end{verbatim}
Pri ispisu vrednost zaokružiti na $4$ decimale.

\komentarM{Umesto verbatim staviti odgovarajući format za prikaz matrice.}
\komentarJ{A koji je to prikaz?}
\komentarM{Milena: Pokusaj google: how to write matrix in latex. Bilo koja varijanta koja ti odgovara a ima onaj standardni matematicki izgled je ok. }

\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite brojeve:}\ulaz{1 2 3 4}#
#\izlaz{-2.0000}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{2}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite brojeve:}\ulaz{-1 0 0 1}#
#\izlaz{-1.0000}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{3}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite brojeve:}\ulaz{1.5 -2 3 4.5}#
#\izlaz{12.7500}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{4}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite brojeve:}\ulaz{0.01 0.01 0.5 7}#
#\izlaz{0.0650}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.10_}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.10_]
%\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.2_NaredbeGrananja/1_14.c}
\end{Answer}

\subsection{Geometrijski zadaci}

\komentar{U svim zadacima dodata je pretpostavka da su duzine pozitivni realni brojevi.\\}

\begin{comment}
\begin{Exercise}[label=v1.1_07] 
Ovaj zadatak je radjen na praktikumu (jednakostranicni trougao), dole je naveden. Da li da ostane dole ili da se prebaci ovde?
\komentarM{Mislim da redosled treba da bude po smislu, a ne po vezbe/praktikum podeli. Zato, ako mu je mesto ovde, onda ga tu treba i prebaciti.}
\komentarM{Zadatke poredjati na pocetku i po tipovima, a posle mogu i da se mesaju: dakle da prvo ide par zadataka koji rade sa celobrojnim vrednostima, a onda zadaci koji rade sa realnim vrednostima.}
\komentarM{Redosled zadataka je vrlo osetljiva stvar i to bih ostavila za kasniju fazu: za sada samo okvirno kako nam se ucini da treba, a onda posle ce biti jos tumbanja. Zato nije vazno da se brojevi zadataka i resenja poklapaju u ovom trenutku, kada napravimo finalno rasporedjivanje onda cemo da menjamo te brojeve. Za rasporedjivanje zadataka vazna su nam i resenja.}
\linkresenje{v1.1_07}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=v1.1_07]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.1_UvodniZadaci/1_07.c}
\end{Answer}
\end{comment}

\begin{Exercise}[label=p1.1_02] 
Napisati program koji za unete dužine stranica pravougaonika ispisuje njegov obim i površinu. Ispisati tražene vrednosti zaokružene na dve decimale.
\napomena{Pretpostaviti da su sve dužine pozitivne realne vrednosti kao i da je unos ispravan.} 

\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite duzine stranica:}\ulaz{4.3 9.4}#
#\izlaz{Obim: 27.40}#
#\izlaz{Povrsina: 40.42}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{2}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite duzine stranica:}\ulaz{10.756 36.2}#
#\izlaz{Obim: 93.91}#
#\izlaz{Povrsina: 389.37}#
\end{upotreba}
\end{miditest}

\linkresenje{p1.1_02}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.1_02]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.1_UvodniZadaci/praktikumi4/1_02.c}
\end{Answer}

\begin{Exercise}[label=v1.1_04] 
Napisati program koji učitava dužinu poluprečnika kruga
   i ispisuje njegov obim i površinu zaokružene na dve decimale. \napomena{Pretpostaviti da su sve dužine pozitivne realne vrednosti kao i da je unos ispravan.}
   
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite duzinu poluprecnika kruga:}\ulaz{4.2}#
#\izlaz{Obim: 26.39, povrsina: 55.42}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{2}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite duzinu poluprecnika kruga:}\ulaz{14.932}#
#\izlaz{Obim: 93.82, povrsina: 700.46}#
\end{upotreba}
\end{miditest}   
   
\linkresenje{v1.1_04}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=v1.1_04]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.1_UvodniZadaci/1_04.c}
\end{Answer}

% ovo je zadatak sa vezbi, trebalo bi da ide na 1_7
\begin{Exercise}[label=p1.1_03] 
\komentarM{Sve geometrijske zadatke bih grupisala da budu susedni. Malo me zbunjuje sto su resenja za kvadrat i pravougaonik sa int, a za ove druge sa float, kao da stranica pravougaonika ne moze da bude realan broj? Mozda bi svi ti goemetrijski trebalo da rade sa realnim brojevima? Tako bi bili konzistentni...}
\komentar{Uradjeno}
Napisati program koji za unetu dužinu stranice jednakostraničnog trougla ispisuje njegov obim i površinu zaokružene na dve decimale. \napomena{Pretpostaviti da je dužina pozitivna realna vrednost kao i da je unos ispravan.}

\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite duzine stranica trougla:}\ulaz{3 4 5}#
#\izlaz{Obim: 12.00}#
#\izlaz{Povrsina: 6.00}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite duzine stranica trougla:}\ulaz{4.3 9.7 8.8}#
#\izlaz{Obim:  22.80}#
#\izlaz{Povrsina: 18.91}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.1_03}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.1_03]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.1_UvodniZadaci/praktikumi4/1_03.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[label=p1_13] 
Pravougaonik čije su stranice paralelne koordinatnim osama zadat je koordinatama suprotnih temena (gornje levo i donje desno teme). Napisati program koji ispisuje njegov obim i površinu zaokružene na dve decimale. \napomena{Pretpostaviti da su koordinate realne vrednosti.}

\linkresenje{p1_13}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1_13]
%\includecode{resenja/1_UvodniZadaci/1_13.c}
\end{Answer}

\section{Mesano celi i realni (kastovanje)}

\begin{Exercise}[label=v1.1_09] 
Napisati program koji za tri uneta cela broja ispisuje njihovu artimetičku sredinu zaokruženu na dve decimale.\\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite tri cela broja:}\ulaz{11 5 4}#
#\izlaz{Aritmeticka sredina unetih brojeva je 6.67}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{2}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite tri cela broja:}\ulaz{3 -8 13}#
#\izlaz{Aritmeticka sredina unetih brojeva je 2.67}#
\end{upotreba}
\end{miditest}

\linkresenje{v1.1_09}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=v1.1_09]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.1_UvodniZadaci/1_09.c}
\end{Answer}







\begin{Exercise}[label=p1.1_04] 
Napisati program koji pomaže moleru da izračuna površinu zidova prostorije koju treba da okreči. Za unete dimenzije sobe u metrima (dužinu, širinu i visinu), program treba da  ispiše površinu zidova za krečenje pod pretpostavkom da na vrata i prozore otpada oko 20\%. Omogućiti i da na osnovu unosene cene usluge po kvadratnom metru program izračuna ukupnu cenu krečenja.\\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite dimenzije sobe:}\ulaz{4 4 3}#
#\izlaz{Unesite cenu po kvadratnom metru:}\ulaz{500}#
#\izlaz{Moler treba da okreci 51.2 kvadratna metra}#
#\izlaz{Cena krecenja je 25600}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.1_04}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.1_04]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.1_UvodniZadaci/praktikumi4/1_04.c}
\end{Answer}




\section{Ruzni zadaci}



\begin{Exercise}[label=p1.1_11] 
Napisati program koji za uneta vremena poletanja i sletanja aviona  ispisuje dužinu trajanja leta. \napomena{Pretpostaviti da su poletanje i sletanje u istom danu kao i da su sve vrednosti ispravno unete.}

\komentar{Ili da ovaj zadatak prebacimo u if, pa da moze da se proveri da li su vremena ispravno uneta, ili da ovde dodamo pretpostavku da su vremena ispravno zadata? Problem je sto u okviru grananja imamo slican zadatak. Mozda bi mogli da stavimo da ima dva ista zadatka, jedan sa pretpostavkom da su vremena ispravna, a drugi sa odgovarajucim ifovima koji to i proveravaju? Ne znam kako je najbolje, ali mi se cini da bi ta dva zadatka, zbog slicnosti, trebala da budu zajedno, tj jedan za drugim. Takodje, u jednom se zadaju sekunde, u drugom ne, mislim da bi format unosa trebao da bude isti.\\}
\komentarJ{Mnogo me zamara ovaj zadatak. Nisam sredila resenja.}

\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite vreme poletanja:}\ulaz{8 5 0}#
#\izlaz{Unesite vreme sletanja:}\ulaz{12 41 30}#
#\izlaz{Duzina trajanja leta: 4 h 36 min 30 sec}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.1_11}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.1_11]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.1_UvodniZadaci/praktikumi4/1_11.c}
\end{Answer}





\section{Zadaci sa operatorom ?:}

\komentarJ{Nema resenja ni za jedan od ovih zadataka. Oni su sa i smera. Danijela, da li ih mozda ti imas?}
\begin{Exercise}[label=p1_17]
\komentar{Sve zadatke sa operatorom ? grupisati na kraju ovog poglavlja.}
Napisati program koji za uneta dva cela broja ispisuje njihov maksimum. \\
\linkresenje{p1_17}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1_17]
%\includecode{resenja/1_UvodniZadaci/1_01.c}
\end{Answer}

\begin{Exercise}[label=p1_18]
Data su dva cela broja $a$ i $b$. Napisati program koji dodeljuje promenljivoj $rezultat$ vrednost 1
ako važi jedan od sledećih uslova:
\komentarM{Deluje mi da ce resenje sa ? biti ruzno i da je ovo vise zadatak za if. Mozda od ovoga napraviti tri zadatka?}

\komentarD{Nije bas lepo, ali volim ovaj zadatak jer u jednom izrazu moraju dva puta da koriste ? sto je malo komplikovano i zahteva razmisljanje o sintaksi. Naravno, nije mnogo bitno, moze se pomeriti i u if ili potpuno odbaci.}

\komentarM{Vazno je da resenja koja dajemo budu takva da imaju smisla, tj da ne ilustruju sintaksne mogucnosti jezika vec da su takva da bismo zadatak na taj nacin resavali i kada sve znamo, a ne da bismo na taj nacin resavali zadatak samo zato sto za bolje ne znamo. U tom smislu mi je zadatak sporan. U stvari, da li je ovo jedan zadatak ili su ovo tri zadatka? Meni je sve ovo sporno ako je u pitanju jedan zadatak, tj da treba sva tri uslova da budu ispunjena (da su razliciti parni brojevi pozitivni i ne veci od 100)? Ako su ovo tri zadatka, onda to ima smisla, ali treba od toga napraviti tri zadatka!}
\komentarJ{Po dogovoru na sastanku, umesto a,b,c zadatak je preformulisan na dve vrednosti - samo a i b. Prilagoditi resenja.}
\begin{description}
\item{a)} $a$ i $b$ su različiti brojevi
\item{b)} $a$ i $b$ su parni brojevi
\item{c)} $a$ i $b$ su pozitivni brojevi, ne veći od 100
\end{description} 
U suprotnom, promenljivoj $rezultat$ dodeliti vrednost 0. Ispisati vrednost promenljive $rezultat$ na standardni izlaz. \\
\linkresenje{p1_18}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1_18]
%\includecode{resenja/1_UvodniZadaci/1_01.c}
\end{Answer}

\komentarJ{Prema dogovoru sa sastanka, naredna 3 primera prelaze u if (pod komentarom su)}

\begin{comment}

\begin{Exercise}[label=p1_19]
\komentar{Ne bih stampala da ne jer to bez if-a ne moze lepo da se uradi, tj printf u okviru operatora ? je mnogo ruzan stil programiranja. Zato bih i ovo formulisala kao štampanje vrednosti odgovarajuće promenljive koja ima vrednost 0 ili 1. Isto i u sledećem zadatku. Ili prebaciti zadatke u if.}
Napisati program koji ispituje da li se ta\v cke $A(x_1, y_1)$ i $B(x_2,
y_2)$ nalaze u istom kvadrantu i ispisuje odgovor
\verb|DA| ili \verb|NE|. \\
\linkresenje{p1_19}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1_19]
%\includecode{resenja/1_UvodniZadaci/1_01.c}
\end{Answer}

\begin{Exercise}[label=p1_20]
\komentar{Ne bih stampala da ne jer to bez if-a ne moze lepo da se uradi, tj printf u okviru operatora ? je mnogo ruzan stil programiranja. Zato bih i ovo formulisala kao štampanje vrednosti odgovarajuće promenljive koja ima vrednost 0 ili 1. Ili prebaciti zadatke u if.}
Napisati program koji ispituje da li se ta\v cke $A(x_1, y_1)$, $B(x_2,
y_2)$ i $C(x_3, y_3)$ nalaze na istoj pravoj i
ispisujei odgovor \verb|DA| ili \verb|NE|. \\
\linkresenje{p1_20}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1_20]
%\includecode{resenja/1_UvodniZadaci/1_01.c}
\end{Answer}

\begin{Exercise}[label=p1_21]
\komentar{Ovo bih mozda ostavila za if --- potrebno je da provere i da li su koordiante ispravno unesene}
Polje šahovske table se definiše parom prirodnih brojeva ne većih od $8$: prvi se odnosi na red, drugi na kolonu. Ako su dati takvi
parovi, napisati program koji proverava: \\
\begin{description}
\item[a)] da li su polja (k, m) i (l, n) iste boje
\item[b)] da li kraljica sa (k, l) ugrozava polje (m, n)
\item[c)] da li konj sa (k, l) ugrozava polje (m, n)
\end{description}
\linkresenje{p1_21}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1_21]
%\includecode{resenja/1_UvodniZadaci/1_01.c}
\end{Answer}

\end{comment}

\begin{Exercise}[label=p1_22]
\komentar{Ovo mi je ok da bude reseno sa ?.}
Napisati program koji za unete vrednosti promenljivih \verb|x| i
\verb|y| ispisuje vrednost sledećeg izraza:
$$rez = \frac{\min(x, y) + 0.5}{1 + \max^2(x, y)}$$. \\
\linkresenje{p1_22}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1_22]
%\includecode{resenja/1_UvodniZadaci/1_01.c}
\end{Answer}



\section{Rešenja}
\shipoutAnswer
