\section{Petlje}

%--------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------------
\subsection{Ispis podataka}
%--------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------------

\begin{Exercise}[label=v1.3_01] 
Napisati program koji $10$ puta ispisuje tekst \kckod{Mi volimo
  da programiramo u programskom jeziku C}.  \linkresenje{v1.3_01}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=v1.3_01]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_01.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[label=v1.3_10] 
Napisati program koji učitava ceo broj $n$ i ispisuje $n$ puta tekst
\kckod{Mi volimo da programiramo u programskom jeziku C} korišćenjem
\kckod{while}, \kckod{for} i \kckod{do-while} petlje. Obratiti pažnju
na rezultat kada je $n \le 0$. \\
\linkresenje{v1.3_10}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=v1.3_10]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_10.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[label=v1.3_02] 
Napisati program koji učitava pozitivan ceo broj $n$
a potom ispisuje sve cele brojeve od $0$ do $n-1$.
\linkresenje{v1.3_02}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=v1.3_02]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_02.c}
\end{Answer}

\begin{Exercise}[label=v1.3_11] 
Napisati program koji učitava dva cela broja $n$ i $m$ ispisuje sve
cele brojeve iz intervala $[n,m]$ korišćenjem \kckod{while},
\kckod{for} i \kckod{do-while} petlje. Obratiti pažnju na rezultat
kada je $n>m$. \\ 
\linkresenje{v1.3_11}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=v1.3_11]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_11.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[label=p1.7_] 
Napisati program koji učitava dva realna broja dvostruke tačnosti, $a$
i $b$, za koje važi $a<b$. Napisati program koji ispisuje vrednost
funkcije $cos(x)$ u 10 ravnomerno razmaknutih tačaka intervala $[a,
  b]$ Pri ispisu vrednosti se zaokružuju na 4 decimale. Za neispravan
unos, program ispisuje \kckod{Greska!}.\\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite brojeve a i b:}\ulaz{ 1 10}#
#\izlaz{0.5403   -0.4161   -0.9900   -0.6536    0.2837    0.9602    0.7539   -0.1455   -0.9111   -0.8391}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{2}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite brojeve a i b:}\ulaz{0 28.274}#
#\izlaz{1.0000  -1.0000  1.0000  -1.0000  1.0000  -1.0000  1.0000  -1.0000  1.0000  -1.0000}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{3}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite brojeve a i b:}\ulaz{ 1 -3}#
#\izlaz{-1}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{4}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite brojeve a i b:}\ulaz{0 1}#
#\izlaz{1.0000    0.9938    0.9754    0.9450    0.9028    0.8496    0.7859    0.7125    0.6303    0.5403}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.7_}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.7_]
%\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_14.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[label=p1.4_] 
Fibonačijev niz počinje ciframa $1$ i $1$, a svaki član se dobija zbirom
prethdona dva. Napisati program koji učitava ceo neoznačen broj $n$ i
određuje i na standatni izlaz ispisuje $n$-ti član Fibonačijevog niza. \\
\linkresenje{p1.4_}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.4_]
%\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_14.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[difficulty=1, label=v1.3_09] 
Niz prirodnih brojeva formira se prema sledećem pravilu:
\begin{equation*}
a_{n+1} = \left\{
\begin{array}{rl}
\frac{a_n}{2} & \text{ako je } a_n \text{ parno}\\
\frac{3\cdot a_n + 1}{2} & \text{ako je } a_n \text{ neparno}\\
\end{array} \right.
\end{equation*}
Napisati program koji za uneti početni član niza $a_0$ (ceo broj)
štampa niz brojeva sve do onog člana niza koji je jednak $1$.
\linkresenje{v1.3_09}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=v1.3_09]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_09.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[difficulty=1, label=p1.7_] 
$A_0$ papir ima povr\v sinu 1$m^2$ i odnos stranica
  $1:\sqrt{2}$. $A_1$ papir dobija se podelom papira $A_0$ po dužoj
  ivici. $A_2$ papir dobija se podelom $A_1$ papira po dužoj ivici
  itd. Napisati program koji za uneti neoznačen broj $k$ ispisuje
  dimenzije papira $A_k$ u milimetrima. \\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{4}#
#\izlaz{297 210}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{2}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{3}#
#\izlaz{297 420}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{3}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{7}#
#\izlaz{74 105}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{4}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{9}#
#\izlaz{37 52}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.7_}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.7_]
%\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_14.c}
\end{Answer}


%--------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------------
\subsection{Obrada celih brojeva, rad sa ciframa broja}
%--------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------------

\begin{Exercise}[label=v1.3_06] 
Napisati program koji učitava ceo broj i ispisuje njegove cifre u
obrnutom poretku.
\linkresenje{v1.3_06}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=v1.3_06]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_06.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[label=v1.3_14] 
Napisati program koji učitava ceo pozitivan broj $n$ i ispisuje sve
\komentar{(danijela:prave delioce?? sta znaci ovo prave)} delioce
unetog broja. U slučaju greške pri unosu podataka ispisati
odgovarajuću poruku.
\linkresenje{v1.3_14}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=v1.3_14]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_14.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[label=p1.3_04] 
 Sa standardnog ulaza unosi se ceo neoznačen broj. Napisati program
 koji proverava i ispisuje da li se cifra 5 nalazi u njegovom zapisu
 ili ne.\\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj:}\ulaz{1857}#
#\izlaz{Cifra 5 se nalazi u zapisu!}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{2}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj:}\ulaz{84}#
#\izlaz{Cifra 5 se ne nalazi u zapisu!}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.3_04}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.3_04]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/praktikumi6/3_04.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[label=p1.7_] 
Sa standarnog ulaza unosi se ceo broj. Napisati program koji na
standardni izlaz ispisuje odgovor da li je uneti prirodan broj deljiv
sumom svojih cifara.\\ \linkresenje{p1.7_}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.7_]
%\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_14.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[label=p1.3_05] 
 Napisati program koji učitava ceo neoznačen broj i uklanja sve nule
 sa desne strane unetog broja. Novodobijeni broj ispisati na
 standardni izlaz. \\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj:}\ulaz{12000}#
#\izlaz{12}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{2}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj:}\ulaz{856}#
#\izlaz{856}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{3}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj:}\ulaz{140}#
#\izlaz{14}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.3_05}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.3_05]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/praktikumi6/3_05.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[label=p1.3_06] 
Napisati program koji učitava neoznačeni ceo broj i transformiše ga
tako što svaku parnu cifru u zapisu broja uveća za 1. Novodobijeni
broj ispisati na standarni izlaz.\\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj:}\ulaz{2417}#
#\izlaz{3517}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{2}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj:}\ulaz{138}#
#\izlaz{139}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{3}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj:}\ulaz{59}#
#\izlaz{59}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.3_06}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.3_06]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/praktikumi6/3_06.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[label=p1.3_07]
 Sa standardnog ulaza unosi se neoznačen ceo broj. Napisati program
 koji formira i ispisuje broj koji se dobija izbacivanjem svake druge
 cifre polaznog broja. Cifre se posmatraju sa desna na levo.\\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj:}\ulaz{21854}#
#\izlaz{284}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{2}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj:}\ulaz{18}#
#\izlaz{8}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{3}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj:}\ulaz{1}#
#\izlaz{1}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.3_07}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.3_07]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/praktikumi6/3_07.c}
\end{Answer}

\begin{Exercise}[difficulty=1, label=p1.3_14] 
Sa standardnog ulaza unosi se neoznačen ceo broj. Napisati program
koji formira i ispisuje broj koji se dobija izbacivanjem cifara koje
su jednake zbiru svojih suseda. Cifre se posmatraju sa desna na
levo.\\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj:}\ulaz{28631}#
#\izlaz{2631}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{2}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj:}\ulaz{440}#
#\izlaz{40}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{3}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj:}\ulaz{242}#
#\izlaz{22}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.3_14}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.3_14]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/praktikumi6/3_14.c}
\end{Answer}

\begin{Exercise}[difficulty=1, label=p1.3_15] 
Broj je palindrom ako se isto čita i sa leve i sa desne
strane. Napisati program koji učitava ceo neoznačen broj i proverava
da li je učitani broj palindrom. \\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj:}\ulaz{25452}#
#\izlaz{Broj je palindrom!}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{2}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj:}\ulaz{895}#
#\izlaz{Broj nije palindrom!}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{3}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj:}\ulaz{5}#
#\izlaz{Broj je palindrom!}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.3_15}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.3_15]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/praktikumi6/3_15.c}
\end{Answer}


%--------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------------
\subsection{Unos i obrada veće količine podatka (\komentar{unos i obrada niza brojeva?, nije sjajno zbog nizova}) }
%--------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------------

\begin{Exercise}[label=v1.3_04] 
Napisati program koji učitava pozitivan ceo broj $n$, a zatim učitava
$n$ celih brojeva i na standarni izlaz ispisuje sumu pozitivnih i sumu
negativnih unetih brojeva.  
\linkresenje{v1.3_04}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=v1.3_04]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_04.c}
\end{Answer}

\begin{Exercise}[label=v1.3_05] 
Napisati program koji učitava cele cele brojeve sve dok se ne unese
nula. Nakon toga ispisati proizvod onih unetih brojeva koji su
pozitivni.  
\linkresenje{v1.3_05}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=v1.3_05]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_05.c}
\end{Answer}

\begin{Exercise}[label=v1.3_12] 
U prodavnici se nalazi $n$ artikala čije cene su realni
brojevi. Napisati program koji učitava $n$, a potom i cenu svakog od
$n$ artikala i određuje i na standarni izlaz ispisuje najmanju
cenu.  
\linkresenje{v1.3_12}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=v1.3_12]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_12.c}
\end{Answer}

\begin{Exercise}[label=p1.3_22] 
Sa standardnog ulaza se unose realni brojevi sve do unosa broja
$0$. Napisati program koji izračunava i ispisuje aritmetičku sredinu
unetih brojeva. \\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite brojeve:}\ulaz{8 5.2 6.11 3 0}#
#\izlaz{Aritmeticka sredina: 5.5775}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.3_22}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.3_22]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/praktikumi7/3_22.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[label=p1.3_01] 
Sa standardnog ulaza unosi se ceo pozitivan broj $n$, a potom i $n$
celih brojeva. Izračunati i ispisati zbir onih brojeva koji su neparni
i negativni. \\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{5}#
#\izlaz{Unesite n brojeva:}\ulaz{1 -5 -6 3 -11}#
#\izlaz{-16}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{2}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{4}#
#\izlaz{Unesite n brojeva:}\ulaz{-1 1 0 3}#
#\izlaz{-1}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{3}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{4}#
#\izlaz{Unesite n brojeva:}\ulaz{5 8 13 17}#
#\izlaz{0}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.3_01}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.3_01]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/praktikumi6/3_01.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[label=p1.3_02] 
Sa standardnog ulaza unosi se realan broj $m$, ceo pozitivan broj $n$
i $n$ realnih brojeva. Izračunati i ispisati koliko je brojeva među
unetima manje od zadatog broja $m$. \\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj m:}\ulaz{12.37}#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{5}#
#\izlaz{Unesite n brojeva:}\ulaz{11 54.13 -6 13 8}#
#\izlaz{3}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{2}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj m:}\ulaz{2}#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{4}#
#\izlaz{Unesite n brojeva:}\ulaz{-1 11 4.32 3}#
#\izlaz{1}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.3_02}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.3_02]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/praktikumi6/3_02.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[label=p1.7_] 
Sa standardnog ulaza unosi se ceo pozitivan broj $n$, a potom $n$
celih brojeva.  Naći sumu brojeva koji su deljivi sa $5$, a nisu
deljivi sa $7$. U slučaju greške pri unosu podataka ispisati
\kckod{Greska!}. \\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{5 2 35 5 -175 -20 }#
#\izlaz{-15}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{2}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{-3}#
#\izlaz{-1}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{3}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{10 -5 6 175 -20 -25 -8 42 245 1 6}#
#\izlaz{-50}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{4}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{6 2205 -1904 2 7 -540 5}#
#\izlaz{-535}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.7_}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.7_]
%\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_14.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[label=p1.7_] 
Sa standarnog ulaza unosi se ceo broj $n$, a potom $n$ realnih
brojeva. Odrediti koliko puta je prilikom unosa došlo do promene
znaka. Ispisati dobijenu vrednost na standarni izlaz.\\ 
\linkresenje{p1.7_}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.7_]
%\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_14.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[label=p1.3_16] 
Sa standardnog ulaza se unosi ceo pozitivan broj $n$, a zatim i $n$
celih brojeva. Napisati program koji ispisuje broj sa najvećom cifrom
desetica. Ukoliko ima više takvih, ispisati prvi. \\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{5}#
#\izlaz{Unesite n brojeva:}\ulaz{18 365 25 1 78}#
#\izlaz{78}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.3_16}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.3_16]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/praktikumi7/3_16.c}
\end{Answer}

\begin{Exercise}[label=p1.3_17] 
Sa standardnog ulaza se unosi ceo pozitivan broj $n$, a zatim i $n$
celih brojeva. Napisati program koji ispisuje broj sa najvećim brojem
cifara. Ukoliko ima više takvih, ispisati prvi. \\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{5}#
#\izlaz{Unesite n brojeva:}\ulaz{18 365 25 1 78}#
#\izlaz{365}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{2}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{7}#
#\izlaz{Unesite n brojeva:}\ulaz{3 892 18 21 639 742 85}#
#\izlaz{892}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.3_17}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.3_17]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/praktikumi7/3_17.c}
\end{Answer}

\begin{Exercise}[label=p1.3_18] 
Sa standardnog ulaza se unosi ceo pozitivan broj $n$, a zatim i $n$
celih brojeva. Napisati program koji ispisuje broj sa najvećom vodećom
cifrom. Vodeća cifra je prva cifra iz zapisa broja. Ukoliko ima više
takvih, ispisati prvi. \\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{5}#
#\izlaz{Unesite n brojeva:}\ulaz{8 964 32 511 27}#
#\izlaz{964}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{3}#
#\izlaz{Unesite n brojeva:}\ulaz{41 669 8}#
#\izlaz{8}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.3_18}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.3_18]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/praktikumi7/3_18.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[label=p1.3_19] 
Sa standardnog ulaza se unose celi pozitivni brojevi $n$ ($n>1$) i
$d$, a zatim i $n$ celih brojeva. Napisati program koji izračunava
koliko ima parova uzastopnih brojeva među unetim brojevima koji se
nalaze na rastojanju $d$. Rastojanje između brojeva je definisano sa
$d(x,y)=|y-x|$. Rezultat ispisati na standardni izlaz. \\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite brojeve n i d:}\ulaz{5 2}#
#\izlaz{Unesite n brojeva:}\ulaz{2 3 5 1 -1}#
#\izlaz{Broj parova: 2}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{2}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite brojeve n i d:}\ulaz{10 5}#
#\izlaz{Unesite n brojeva:}\ulaz{-3 6 11 -20 -25 -8 42 37 1 6}#
#\izlaz{Broj parova: 4}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.3_19}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.3_19]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/praktikumi7/3_19.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[label=p1.3_21] 
Sa standardnog ulaza se unose celi brojevi sve do unosa broja
$0$. Napisati program koji izračunava i ispisuje razliku najvećeg i
najmanjeg unetog broja. \\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite brojeve:}\ulaz{8 6 5 2 11 7 0}#
#\izlaz{Razlika: 9}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{2}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite brojeve:}\ulaz{8 -1 8 6 0}#
#\izlaz{Razlika: 9}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.3_21}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.3_21]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/praktikumi7/3_21.c}
\end{Answer}


%--------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------------
\subsection{Rad sa karakterima}
%--------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------------

\begin{Exercise}[label=v1.3_07] 
Napisati program koji učitava karaktere dok se ne unese karakter tačka
i ako je karakter malo slovo, ispisuje odgovarajuće veliko, ako je
karakter veliko slovo ispisuje odgovarajuće malo, a u suprotnom
ispisuje isti karakter kao i uneti.
\linkresenje{v1.3_07}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=v1.3_07]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_07.c}
\end{Answer}

\begin{Exercise}[label=v1.3_08] 
Napisati program koji učitava karaktere dok se ne unese \kckod{EOF} a
potom ispisuje broj velikih slova, broj malih slova, broj cifara, broj
belina i zbir unetih cifara.  
\linkresenje{v1.3_08}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=v1.3_08]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_08.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[label=p1.3_03] 
 Sa standardnog ulaza unosi se ceo pozitivan broj $n$, a potom i $n$
 karaktera. Za svaki od samoglasnika ispisati koliko puta se pojavio
 među unetim karakterima. Ne praviti razliku između malih i velikih
 slova. \uputstvo{Prilikom implementacije koristiti \kckod{switch}
   naredbu.}\\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{5}#
#\izlaz{Unesite n karaktera:}\ulaz{u A b a o}#
#\izlaz{Samoglasnik a: 2}#
#\izlaz{Samoglasnik e: 0}#
#\izlaz{Samoglasnik i: 0}#
#\izlaz{Samoglasnik o: 1}#
#\izlaz{Samoglasnik u: 0}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{2}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{7}#
#\izlaz{Unesite n karaktera:}\ulaz{j k + E E a e}#
#\izlaz{Samoglasnik a: 1}#
#\izlaz{Samoglasnik e: 3}#
#\izlaz{Samoglasnik i: 0}#
#\izlaz{Samoglasnik o: 0}#
#\izlaz{Samoglasnik u: 0}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.3_03}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.3_03]
%\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/praktikumi6/3_03.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[label=p1.3_20] 
Sa standardnog ulaza se unosi ceo broj $n$, a zatim i $n$
karaktera. Napisati program koji proverava da li se od unetih
karaktera može napisati reč \textit{Zima}.\\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{4}#
#\izlaz{Unestite 1. karakter: }\ulaz{+}#
#\izlaz{Unestite 2. karakter: }\ulaz{o}#
#\izlaz{Unestite 3. karakter: }\ulaz{Z}#
#\izlaz{Unestite 4. karakter: }\ulaz{j}#
#\izlaz{Ne moze se napisati rec Zima.}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{2}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{10}#
#\izlaz{Unestite 1. karakter: }\ulaz{i}#
#\izlaz{Unestite 2. karakter: }\ulaz{9}#
#\izlaz{Unestite 3. karakter: }\ulaz{0}#
#\izlaz{Unestite 4. karakter: }\ulaz{p}#
#\izlaz{Unestite 5. karakter: }\ulaz{a}#
#\izlaz{Unestite 6. karakter: }\ulaz{Z}#
#\izlaz{Unestite 7. karakter: }\ulaz{o}#
#\izlaz{Unestite 8. karakter: }\ulaz{m}#
#\izlaz{Unestite 9. karakter: }\ulaz{M}#
#\izlaz{Unestite 10. karakter: }\ulaz{-}#
#\izlaz{Moze se napisati rec Zima.}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.3_20}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.3_20]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/praktikumi7/3_20.c}
\end{Answer}


%--------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------------
\subsection{Računanje sume i proizvoda}
%--------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------------

\begin{Exercise}[label=v1.3_03] 
 Napisati program koji učitava ceo pozitivan broj i izračunava njegov
 faktorijel. Testirati program za različite vrednosti unetog broja. U
 slučaju neispravnog unosa ispisati poruku
 \kckod{Greska!}. \uputstvo{Obratiti pažnju da počev od broja $23$
   dolazi do prekoračenja prilikom računanja faktorijela.}
 \linkresenje{v1.3_03}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=v1.3_03]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_03.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[label=p1.3_08] 
 Sa standradnog ulaza unose se realan broj $x$ i ceo neoznačen broj
 $n$. Napisati program koji izračunava stepen broja, odnosno $x^n$. \\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite redom brojeve x i n:}\ulaz{4 3}#
#\izlaz{64.00000}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{2}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite redom brojeve x i n:}\ulaz{5.8 5}#
#\izlaz{6563.56768}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{3}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite redom brojeve x i n:}\ulaz{11.43 0}#
#\izlaz{1.00000}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.3_08}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.3_08]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/praktikumi6/3_08.c}
\end{Answer}

\begin{Exercise}[label=p1.3_09]
 Sa standradnog ulaza unose se realan broj $x$ i ceo broj
 $n$. Napisati program koji izračunava $x^n$. \\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite redom brojeve x i n:}\ulaz{2 -3}#
#\izlaz{0.125}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{2}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite redom brojeve x i n:}\ulaz{-3 2}#
#\izlaz{9.000}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.3_}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.3_09]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/praktikumi6/3_09.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[label=v1.3_13] 
Napisati program koji učitava ceo pozitivan broj $n$ i ispisuje
vrednost tražene sume. U slučaju greške pri unosu podataka ispisati
odgovarajuću poruku.
\begin{description}
\item{a)} Odrediti sumu kubova brojeva od $1$ do $n$, odnosno $s =
  1+2^3+3^3+ \ldots +n^3$.
\item{b)} Modifikovati program tako da ispisuje sumu kubova, $s =
  1+2^3+3^3+ \ldots +k^3$, za svaku vrednost $k = 1, \ldots, n$.
\end{description}
\linkresenje{v1.3_13}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=v1.3_13]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_13.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[label=p1.3_10]
 Sa standardnog ulaza unose se realan broj $x$ i ceo neoznačen broj
 $n$. Napisati program koji izračunava i na standarni izlaz ispisuje
 sumu $S=x+2\cdot x^2+3\cdot x^3+\ldots+n\cdot x^n$.\\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite redom brojeve x i n:}\ulaz{2 3}#
#\izlaz{S=34.000000}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{2}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite redom brojeve x i n:}\ulaz{1.5 5}#
#\izlaz{S=74.343750}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.3_10}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.3_10]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/praktikumi6/3_10.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[label=p1.3_11]
 Sa standardnog ulaza unose se realan broj $x$ i ceo neoznačen broj
 $n$. Napisati program koji izračunava i na standarni izlaz ispisuje
 sumu $S=1+\frac{1}{x}+\frac{1}{x^2}+\ldots\frac{1}{x^n}$.\\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite redom brojeve x i n:}\ulaz{2 4}#
#\izlaz{S=1.937500}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{2}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite redom brojeve x i n:}\ulaz{1.8 6}#
#\izlaz{S=2.213249}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.3_11}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.3_11]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/praktikumi6/3_11.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[difficulty=1, label=p1.3_12] 
Napisati program koji učitava realane brojeve $x$ i $eps$ i sa zadatom
tačnošću $eps$ izračunava i na standarni izlaz ispisuje sumu
$S=1+x+\frac{x^2}{2!}+\frac{x^3}{3!}+\ldots$. \uputstvo{Prilikom
  računanja sume koristiti prethodni izračunati član sume u računanju
  sledećeg člana sume. Naime, ako je izračunat član sume
  $\frac{x^n}{n!}$ na osnovu njega se lako može dobiti član
  $\frac{x^{n+1}}{(n+1)!}$. Nikako ne računati stepen i faktorijel
  odvojeno zbog mogućnosti prekoračenja. \\ Izračunati sumu u odnosu
  na tačnost $eps$ znači uporediti poslednji član sume sa $eps$ i
  ukoliko je taj poslednji član manji od $eps$ prekinuti dalja
  izračunavanja.}\\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite x:}\ulaz{2}#
#\izlaz{Unesite tacnost eps:}\ulaz{0.001}#
#\izlaz{S=7.388713}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{2}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite x:}\ulaz{3}#
#\izlaz{Unesite tacnost eps:}\ulaz{0.01}#
#\izlaz{S=20.079666}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.3_12}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.3_12]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/praktikumi6/3_12.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[difficulty=1, label=p1.3_13]
Napisati program koji učitava realane brojeve $x$ i $eps$ i sa zadatom
tačnošću $eps$ izračunava i na standarni izlaz ispisuje sumu
$S=1-x+\frac{x^2}{2!}-\frac{x^3}{3!}+\frac{x^4}{4!}-\frac{x^5}{5!}\ldots$. Voditi
računa o mogućem prekoračenju, pogledati uputstvo prethodnog
zadatka.\\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite x:}\ulaz{3}#
#\izlaz{Unesite tacnost eps:}\ulaz{0.001}#
#\izlaz{S=0.049997}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{2}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite x:}\ulaz{3.14}#
#\izlaz{Unesite tacnost eps:}\ulaz{0.01}#
#\izlaz{S=0.049072}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.3_13}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.3_13]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/praktikumi6/3_13.c}
\end{Answer}

\begin{Exercise}[label=p1.7_] 
Napisati program koji učitava realan broj $x$ i prirodan broj $n$
izra\v cunava sumu $S = (1 + \cos(x))\cdot(1 + \cos(x^2))\cdot \ldots
\cdot(1 + \cos(x^n))$. \napomena{Voditi računa o efikasnosti
  problema}.  \linkresenje{p1.7_}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.7_]
%\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_14.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[difficulty=1, label=p1.7_] 
Napisati program koji učitava ceo neoznačen broj n, a na standarni
izlaz ispisuje vrednost razlomka\\
	\[
		\frac{1}{1 + \frac{1}{2 + \frac{1}{3 + \frac{1}{4 + \frac{1}{\ldots + \frac{1}{(n-1) + \frac{1}{n}}}}}}}.
	\]
 \\
\linkresenje{p1.7_}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.7_]
%\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_14.c}
\end{Answer}

\begin{Exercise}[difficulty=1, label=p1.7_] 
Program učitava cele brojeve $x$ i $n$. Napisati program koji računa sumu
$$1 - \frac{x^{2}}{2!} + \frac{x^{4}}{4!} - \ldots +
(-1)^{n}\frac{x^{2n}}{(2n)!}.$$ \napomena{Voditi računa o prekoračenju
  i efikasnosti rešenja.} \\ 
\linkresenje{p1.7_}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.7_]
%\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_14.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[difficulty=1, label=p1.7_] 
Sa standardnog ulaza unosi se ceo pozitivan broj $n$ veći od $0$. 
Napisati program koji računa proizvod
$$S = (1 + \frac{1}{2!})(1 + \frac{1}{3!})\ldots(1 +
\frac{1}{n!}).$$ U slučaju greške pri unosu podataka ispisati
\kckod{Greska!}. \napomena{Voditi računa o efikasnosti rešenja i o
  mogućnosti prekoračenja.} \\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{5}#
#\izlaz{1.838108}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{2}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{7}#
#\izlaz{1.841026}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{3}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{0}#
#\izlaz{-1}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{4}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{10}#
#\izlaz{1.841077}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.7_}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.7_]
%\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_14.c}
\end{Answer}

\begin{Exercise}[difficulty=1, label=p1.7_] 
Sa standardnog ulaza unosi se ceo pozitivan neparan broj $n$.
Napisati program koji za uneto $n$ izračunava:
$$S = 1\cdot3\cdot5 - 1\cdot3\cdot5\cdot7 + 1\cdot3\cdot5\cdot7\cdot9
- 1\cdot3\cdot5\cdot7\cdot9\cdot11 + \ldots
(-1)^{\frac{n-1}{2}+1}\cdot1\cdot3\cdot \ldots \cdot n.$$ U slučaju
greške pri unosu podataka ispisati \kckod{Greska!}. \napomena{Voditi
  računa o efikasnosti rešenja.}\\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{9}#
#\izlaz{855}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{2}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{11}#
#\izlaz{-9540}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{3}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{20}#
#\izlaz{-1}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{4}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{-3}#
#\izlaz{-1}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.7_}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.7_]
%\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_14.c}
\end{Answer}

\begin{Exercise}[label=p1.7_] 
Sa standardnog ulaza unose se realni brojevi $x$ i $a$ i ceo
pozitivan broj $n$ veći od $0$.  Napisati program koji izračunava:
 $$((\ldots \underbrace{(((x+a)^2 + a)^2 + a)^2 + \ldots a)^2}_n.$$ U
slučaju greške pri unosu podataka ispisati \kckod{Greska!}. \\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{3.2 0.2 5}#
#\izlaz{367940960.000000}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{2}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{2 1 3}#
#\izlaz{101.000000}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{3}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{2.6 0.3 3}#
#\izlaz{76.164085}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{4}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{5.4 7 -2}#
#\izlaz{-1}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.7_}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.7_]
%\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_14.c}
\end{Answer}


%--------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------------
\subsection{Dvostruka petlja i ispisivanje slike}
%--------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------------

\begin{Exercise}[difficulty=1, label=p1.7_] 
Sa standardnog ulaza unosi se ceo pozitivan broj $n$. Napisati program
koji ispisuje brojeve od $1$ do $n$, zatim od $2$ do $n-1$, $3$ do
$n-2$, itd. Ispis se završava kada nije moguće ispisati ni jedan
broj. Za neispravan unos, program ispisuje \kckod{Greska!}.\\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{5}#
#\izlaz{1 2 3 4 5 2 3 4 3}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{2}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{-4}#
#\izlaz{-1}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{7}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{5}#
#\izlaz{1 2 3 4 5 6 7 2 3 4 5 6 3 4 5 4}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{4}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{3}#
#\izlaz{1 2 3 2}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.7_}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.7_]
%\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_14.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[label=p1.7_] 
Sa standarnog ulaza učitava se ceo neoznačen broj $n$. Napisati
program koji za uneto $n$ ispisuje ,,trougao'' sačinjen od
,,koordinata'' svojih tačaka.\\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{1}#
#\izlaz{(1, 1)}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{2}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{2}#
#\izlaz{(1, 2) (2, 2)}#
#\izlaz{(1, 1)}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{3}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{3}#
#\izlaz{(1,3) (2,3) (3,3)}#
#\izlaz{(1, 2) (2, 2)}#
#\izlaz{(1, 1)}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{4}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{4}#
#\izlaz{(1,4) (2,4) (3,4) (4,4)}#
#\izlaz{(1,3) (2,3) (3,3)}#
#\izlaz{(1,2) (2,2)}#
#\izlaz{(1, 1)}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.7_}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.7_]
%\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_14.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[difficulty=1, label=p1.7_] 
Napisati program koji učitava ceo pozitivan broj $n$ i ispisuje sve
brojeve od $1$ do $n$, zatim svaki drugi broj od $1$ do $n$, zatim
svaki treći broj od $1$ do $n$ itd., završavajući sa svakim $n$-tim
(tj. samo sa $1$). U slučaju greške pri unosu podataka ištampati
\kckod{Greska!}.\\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{3}#
#\izlaz{1 2 3}#
#\izlaz{1 3}#
#\izlaz{1}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{2}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{1}#
#\izlaz{1}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{3}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{7}#
#\izlaz{1 2 3 4 5 6 7}#
#\izlaz{1 3 5 7}#
#\izlaz{1 4 7}#
#\izlaz{1 5}#
#\izlaz{1 6}#
#\izlaz{1 7}#
#\izlaz{1}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{4}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{-23}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.7_}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.7_]
%\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_14.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[label=p1.7_] 
Napisati program koji učitava ceo broj $n$, a potom ispisuje kvadrat
stranice $n$ sastavljen od zvezdica:\\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{3}#
#\izlaz{***}#
#\izlaz{***}#
#\izlaz{***}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.7_}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.7_]
%\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_14.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[label=p1.3_23]
 Napisati program koji za uneti ceo broj $n$ iscrtava rub kvadrata
 dimenzije $n$. \\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{5}#
#\izlaz{*****}#
#\izlaz{*\ \ \ *}#
#\izlaz{*\ \ \ *}#
#\izlaz{*\ \ \ *}#
#\izlaz{*****}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{2}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{2}#
#\izlaz{**}#
#\izlaz{**}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.3_23}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.3_23]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/praktikumi7/3_23.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[label=p1.7_] 
Sa standardnog ulaza unosi se neoznačcen broj $n$. Napisati program
koji za uneto $n$ iscrtava kvadrat dimenzije $n$ koji na glavnoj
dijagonali ima zvezdice.\\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{5}#
#\izlaz{*****}#
#\izlaz{**\ \ *}#
#\izlaz{*\ *\ *}#
#\izlaz{*\ \ **}#
#\izlaz{*****}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.7_}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.7_]
%\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_14.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[label=p1.7_] 
Napisati program koji učitava ceo broj $n$, a potom ispisuje obrnuti
pravougli trougao čija kateta je dužine $n$ sastavljen od zvezdica.\\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{3}#
#\izlaz{***}#
#\izlaz{**}#
#\izlaz{*}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.7_}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.7_]
%\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_14.c}
\end{Answer}

\begin{Exercise}[label=p1.7_] 
Napisati program koji učitava ceo broj $n$, a potom ispisuje pravougli
trougao čija kateta je dužine $n$ sastavljen od zvezdica.\\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{3}#
#\izlaz{*}#
#\izlaz{**}#
#\izlaz{***}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.7_}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.7_]
%\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_14.c}
\end{Answer}

\begin{Exercise}[label=p1.7_] 
Napisati program koji učitava ceo broj $n$, a potom ispisuje trougao
koji se dobija spajanjem dva pravougla trougla čija kateta je dužine
$n$.\\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{3}#
#\izlaz{*}#
#\izlaz{**}#
#\izlaz{***}#
#\izlaz{**}#
#\izlaz{*}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.7_}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.7_]
%\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_14.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[label=p1.3_24] 
 Napisati program koji za uneti ceo broj $n$ i karakter $c$ iscrtava
 rub jednakokrako pravouglog trougla čije su katete dužine $n$.\\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{4}#
#\izlaz{Unesite karakter c:}\ulaz{*}#
#\izlaz{*}#
#\izlaz{**}#
#\izlaz{*\ *}#
#\izlaz{****}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{2}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{5}#
#\izlaz{Unesite karakter c:}\ulaz{+}#
#\izlaz{+}#
#\izlaz{++}#
#\izlaz{+\ +}#
#\izlaz{+\ \ +}#
#\izlaz{+++++}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.3_24}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.3_24]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/praktikumi7/3_24.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[label=p1.7_] 
Napisati program koji učitava ceo broj $n$, a potom ispisuje pravougli
trougao čija kateta je dužine $n$ sastavljen od zvezdica. Trougao je
desno poravnat.\\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{3}#
#\izlaz{\ \ *}#
#\izlaz{\ ***}#
#\izlaz{*****}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.7_}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.7_]
%\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_14.c}
\end{Answer}

\begin{Exercise}[label=p1.7_] 
Napisati program koji učitava ceo broj $n$, a potom ispisuje trougao
koji se dobija spajanjem dva pravougla trougla čija kateta je dužine
$n$. Trougao je desno poravnat.\\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{3}#
#\izlaz{\ \ *}#
#\izlaz{\ ***}#
#\izlaz{*****}#
#\izlaz{\ ***}#
#\izlaz{\ \ *}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.7_}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.7_]
%\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_14.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[label=p1.7_] 
Napisati program koji učitava ceo broj $n$, a potom ispisuje
rub jednakostraničnog trougla čija stranica je dužine $n$.\\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{3}#
#\izlaz{\ \ *}#
#\izlaz{\ *\ *}#
#\izlaz{*\ *\ *}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.7_}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.7_]
%\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_14.c}
\end{Answer}

\begin{Exercise}[label=p1.7_] 
Napisati program koji učitava ceo broj $n$, i ispisuje sliku koja se
dobija spajanjem dva jednakostranična trougla čija stranica je dužine
$n$.\\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{3}#
#\izlaz{\ \ *}#
#\izlaz{\ *\ *}#
#\izlaz{*\ *\ *}#
#\izlaz{\ *\ *}#
#\izlaz{\ \ *}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.7_}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.7_]
%\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_14.c}
\end{Answer}


\begin{Exercise}[difficulty=1, label=p1.3_25]
 Napisati program koji za uneti ceo broj $n$ iscrtava \textit{krstiće}
 dimenzije $n$. \\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{5}#
#\izlaz{*\ \ \ *}#
#\izlaz{\ *\ *\ }#
#\izlaz{\ \ *\ \ }#
#\izlaz{\ *\ *\ }#
#\izlaz{*\ \ \ *}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{2}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{3}#
#\izlaz{*\ *}#
#\izlaz{\ *\ }#
#\izlaz{*\ *}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.3_25}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.3_25]
\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/praktikumi7/3_25.c}
\end{Answer}

\begin{Exercise}[difficulty=1, label=p1.3_26] 
 Napisati program koji za uneti ceo broj $n$ iscrtava strelice
 dimenzije $n$. \\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{3}#
#\izlaz{*}#
#\izlaz{\ *}#
#\izlaz{***}#
#\izlaz{\ *}#
#\izlaz{*}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{2}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{5}#
#\izlaz{*}#
#\izlaz{\ *}#
#\izlaz{\ \ *}#
#\izlaz{\ \ \ *}#
#\izlaz{*****}#
#\izlaz{\ \ \ *}#
#\izlaz{\ \ *}#
#\izlaz{\ *}#
#\izlaz{*}#
\end{upotreba}
\end{miditest} 
\linkresenje{p1.3_26}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.3_26]
%\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/praktikumi7/3_26.c}
\end{Answer}

\begin{Exercise}[difficulty=1, label=p1.7_] 
Napisati program koji učitava ceo broj $n$, i ispisuje sliku koja se
dobija na sledeći način: u prvom redu je jedna zvezdica, u drugom redu
su dve zvezdice razdvojene razmakom, treći red je sastavljen od
zvezdica i iste je dužine kao i drugi red, četvrti red se sastoji od
tri zvezdice razdvojene razmakom, a peti red je sastavljen od zvezdica
i iste je dužine kao i četvrti red itd. Ukupna visina slike je $n$.\\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{7}#
#\izlaz{*}#
#\izlaz{*\ *}#
#\izlaz{***}#
#\izlaz{*\ *\ *}#
#\izlaz{*****}#
#\izlaz{*\ *\ *\ *}#
#\izlaz{*******}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.7_}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.7_]
%\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_14.c}
\end{Answer}

\begin{Exercise}[difficulty=2, label=p1.7_] 
Sa standarnog ulaza unose se neozna\v ceni celi brojevi $m$ i
$n$. Napisati program koji za učitane brojeve $m$ i $n$ ispisuje jedan
do drugog $n$ kvadrata čija je svaka strana sastavljena od $m$
zvezdica. Zvezdice su međusobno razdvoje prazninom. \\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{5 3}#
#\izlaz{*\ *\ *\ *\ *\ *\ *\ *\ *\ *\ *\ *\ *}#         
#\izlaz{*\ \ \ \ \ \ \ *\ \ \ \ \ \ \ *\ \ \ \ \ \ \ *}#           
#\izlaz{*\ \ \ \ \ \ \ *\ \ \ \ \ \ \ *\ \ \ \ \ \ \ *}#             
#\izlaz{*\ \ \ \ \ \ \ *\ \ \ \ \ \ \ *\ \ \ \ \ \ \ *}#
#\izlaz{*\ *\ *\ *\ *\ *\ *\ *\ *\ *\ *\ *\ *}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{2}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{4 4}#
#\izlaz{*\ *\ *\ *\ *\ *\ *\ *\ *\ *\ *\ *\ *}#
#\izlaz{*\ \ \ \ \ *\ \ \ \ \ *\ \ \ \ \ *\ \ \ \ \ *}#
#\izlaz{*\ \ \ \ \ *\ \ \ \ \ *\ \ \ \ \ *\ \ \ \ \ *}#
#\izlaz{*\ *\ *\ *\ *\ *\ *\ *\ *\ *\ *\ *\ *}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.7_}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.7_]
%\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_14.c}
\end{Answer}

\begin{Exercise}[difficulty=1, label=p1.7_] 
Sa standarnog ulaza unosi se ceo neoznačen broj $n$. Napisati program
koji štampa romb sastavljen od minusa u pravougaoniku sastavljenim od
zvezdica. Pogledati sliku u test primerima.\\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{6}#
#\izlaz{************}#
#\izlaz{*****--*****}#
#\izlaz{****----****}#
#\izlaz{***------***}#
#\izlaz{**--------**}#
#\izlaz{*----------*}#
#\izlaz{**--------**}#
#\izlaz{***------***}#
#\izlaz{****----****}#
#\izlaz{*****--*****}#
#\izlaz{************}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{2}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{2}#
#\izlaz{****}#
#\izlaz{*--*}#
#\izlaz{****}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.7_}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.7_]
%\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_14.c}
\end{Answer}

\begin{Exercise}[label=p1.7_] 
Napisati program koji učitava ceo broj $n$ ($n \geq 2$). Napisati
program koji na standardni izlaz ispisuje sliku kuće sa krovom (kuća
je kocka stranice $n$, a krov jednakostranični trougao stranice
$n$):\\
\begin{miditest}
\begin{upotreba}{1}
#\naslovInt#
#\izlaz{Unesite broj n:}\ulaz{5}#
#\izlaz{\ \ \ *}#
#\izlaz{\ \ *\ *}#
#\izlaz{\ *\ \ \ *}#
#\izlaz{*\ *\ *\ *}#
#\izlaz{*\ \ \ \ \ *}#
#\izlaz{*\ \ \ \ \ *}#
#\izlaz{*\ *\ *\ *}#
\end{upotreba}
\end{miditest}
\linkresenje{p1.7_}
\end{Exercise}
\begin{Answer}[ref=p1.7_]
%\includecode{resenja/1_KontrolaToka/1.3_Petlje/1_14.c}
\end{Answer}

\section{Rešenja}
\shipoutAnswer





